辯方爭論特權法可否告議員

辯方爭論特權法可否告議員

要聞

梁國雄昨獲朱凱廸、陳志全等人聲援。

【長毛涉搶文件】
【本報訊】立法會去年11月討論橫洲事件，會上議員「長毛」梁國雄涉搶去時任發展局副局長馬紹祥的文件，交給另一議員朱凱廸。梁被票控一項藐視罪，案件昨預審。代表大狀吳靄儀表明，本案或是首次用《立法會（權力及特權）條例》控告案發時在任議員的案件，在憲政上具重要意義，將爭論條例是否適合用來控告議員，及在不干預原則下，法院應否行使司法管轄權審理本案。
控方稱，本案主要倚賴立會網上直播及閉路電視影片，證人由11名減至3、4名。據了解，主角之一馬紹祥需否出庭作供，視乎法律爭拗的結果。

梁國雄庭上問主審身份

梁國雄（61歲）昨散庭前主動問裁判官蘇惠德，案件將由誰主審：「可唔可以知道個名？」蘇官詢問有否特別理由，吳靄儀解釋，梁擔心由審過他的裁判官審理本案。蘇官安撫梁稱，審理過他的裁判官「唔會再審你」。案件定於今年12月11日第二次預審，明年1月15至18日進行法律爭辯。
梁在庭外指當局以傳票方式控告，令他不能要求當值律師辯護，做法「非常之毒」。他稱1997年起未做議員時已屢因在旁聽席抗議被控相同罪名，今次若定罪很大機會判監。他指當局濫用司法程序，後果很危險，議員可因會議爭拗被控。立法會議員朱凱廸、陳志全等約20人到庭聲援，朱指特權條例原意是保護議會尊嚴，現「掉轉槍頭」控告議員；陳指若梁罪成，議會抗爭將消失。
案件編號：ESS16969/17
■記者伍嘉豪